【支那人不敢買了】經濟疲軟焦慮症上身 有錢也寧願等等再買

中國人一向熱衷於「買買買」，彰顯了伴隨經濟擴張而興起的消費實力。但財經媒體CNBC報導，如今中國內需消費市場已流露降溫跡象，可能使已然受壓的經濟面臨更多衝擊。

分析師指出，雖然中國民眾財務狀態大致仍健康，但許多人卻因未來籠罩著不確定性而節制消費。中國10月零售銷售年增率放緩至8.6%，遠不如過去幾年增速通常在10%或以上的增長步調。過去2個月中國汽車銷售也銳減逾11.5%，使今年來銷售淪為負成長，為6年多首見。

麥肯錫（McKinsey & Company）駐上海資深合夥人Daniel Zipser說：「人們對於接下來經濟表現可能沒那麼好感到焦慮。這使民眾即使手中仍有錢可以買車，卻寧願再等一等。」

京東金融（JD Finance）首席經濟學家沈健光說：「消費下滑是最大風險，因為現在人人都已經知道投資已趨於萎縮，也都知道貿易情勢緊張。人們的信心、對今年景況的信心已下降，消費情況已立即受到影響。未來兩個月，消費將持續減緩。」

中國政府企圖降低對透過舉債推動成長的依賴，提高了企業獲取融資的難度，造成今年來中國經濟成長減速。中國與最大貿易夥伴美國關係緊張，也增添前景不確定性。另外，今年一系列P2P借貸平台詐騙倒閉風波，也衝擊了消費者。

同時，中國民眾的房貸負擔持續加重。根據Daniel Zipser，目前中國家庭負債已超過家庭年所得的100%，比美國更高。

不過，這些壓力並未使中國消費支出完全停擺。中國10月零售銷售雖僅增長8.6%，但仍優於美國同月零售銷售增速4.6%。且分析師指出，中國民眾在旅遊、醫療保健、外出用餐等方面的花費增長。

仲量聯行（JLL）商用地產研究經理Linda Yu表示，過去12個月北京新開設的購物中心，屬於餐飲類服務的佔37%，運動用具和居家用品類商店也明顯增加。她說：「我們認為中國消費者的情況大致健全。人們感興趣的是好的生活品質，而非展示自己擁有什麼。」

允許民眾小額貸款或分期付款購物的金融科技發展，也有助消費。上海金融服務顧問公司Kapronasia分析師Felix Yang說：「這樣的借貸市場讓消費者能夠購買昂貴的商品，如他們可能負擔不起的iPhone X。」習慣上網購物的年輕消費者，引領了這股趨勢。

美國企業諮詢公司A.T. Kearney駐上海合夥人Sherri He指出，在中國，這類消金信貸仍處於早期發展階段，使用程度尚未如美國發達。若中國經濟穩定，整體消費應不至於出現問題，但這也有可能形成惡性循環。

目前消費支出已佔中國GDP（國內生產毛額）年增率的比重已逾3分之2，但中國經濟成長仍可能愈來愈依賴消費。近月中國政府才調高個人所得稅免稅額，並試圖提高社保繳納比率。

中國政府也嘗試透過一些刺激措施、支持買進股票及改善企業借貸條件等，來提振股市與經濟信心。這些措施對消費將有多少助益仍不清楚，但當前消費趨勢表明所得不平等可能構成一大挑戰。

沈健光說：「我認為現在中國最顯著的情況是層級化（stratification）。消費正日漸趨於分級。」

願消費·能消費·敢消費 呢？

肛衰呢？

支爆

fake news

上帝都會驚?

仆街 ，班人識慳錢...
仲諗著買到破產

P2P其實咩一回事？

互聯網種金

cctvb又話雙11 升幾千倍

終於可以去日本

party to party

班友梗係唔喺國內買啦
比人查身家喎